% this document cannot be processed by ptex2pdf or uplatex. you have to use lualatex
% execute the following:
% 	lualatex thisdocument.tex
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{luatexja}
\usepackage{luacode}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}

\begin{luacode*}
	-- LaTeXの改行"\\"を出すための函数
	function n()
		return string.char(92)..string.char(92)
	end

	-- 現在の時刻を呼び出すスクリプト
	function now()
		d = os.date("*t", t)
		return d.year .. "/" .. d.month .. "/" .. d.day .. " " .. d.hour .. "時" .. d.min .. "分" .. d.sec .. "秒"
	end

	
	-- パスカルの三角形を計算するスクリプト
	function pascalTriangle(row, upto)
		tex.sprint(table.concat(row, " ")..n())
		if #row < upto then
			local i
			local tmp = {1}
			for i = 1, (#row - 1) do
				table.insert(tmp, row[i] + row[i+1])
			end 
			table.insert(tmp, 1)
			pascalTriangle(tmp, upto)
		end
	end

	-- 円周率を計算するスクリプト(モンテカルロ法)
	function calcPi(m)
		local count = 0
		for i = 1, m do
			x, y = math.random(), math.random()
			if x^2 + y^2 < 1 then
				count = count + 1
			end
		end
		return {m,count, 4 * count / m}
	end

	-- 素数を計算するスクリプト
	function primeSeries(m)
		print(1)
		if m <= 1 then
			tex.sprint("invalid argument")
		else
			for i=2,m do
				flag = true
				for n=2,math.ceil(math.sqrt(i)) do
					if i % n == 0 and i ~= n then
						flag = false
						break
					end
				end
				if flag then
					tex.sprint("\\textcolor{red}{"..i.."} ")
				else
					tex.sprint(i.." ")
				end
			end
		end
	end

	-- 平方根を計算するスクリプト
	function calcSqrt(n,times)
	        local a = n/2 
	        local b = 2 

	        for i=1,times do
	                a,b = (a+b)/2, 2*a*b/(a+b)
	        end

		return {a,b}
	end

	-- socket.httpを用いて画像をダウンロードするスクリプト
	function getRemoteImage(url)
		local io = require("io")
		local http = require("socket.http")
		local md5 = require("md5")

		math.randomseed(os.time())
		local id = md5.sumhexa(math.random())..".jpg"
		local res = http.request(url)
		io.output(id)
		io.write(res)
		io.close()

		tex.print(string.char(92).."includegraphics{"..id.."}")
	end

\end{luacode*}

\usepackage{listings}
\lstset{
	language={[5.3]Lua},
	backgroundcolor={\color[gray]{.90}},
	breaklines=true,
	commentstyle={\ttfamily \color[rgb]{0,0.5,0}},
	keywordstyle={\bfseries \color[rgb]{0,0,1}},
	stringstyle=\ttfamily,
	columns=fullflexible,
	numbers=left,
	numberstyle={\tiny \emph},
	numbersep=5pt
}

\begin{document}

\title{Lua\LaTeX であそぼう \\ {\normalsize〜\LaTeX でもプログラミングがしたい〜}}
\author{YUUKIToriyama \thanks{とりやまゆうき(github.com/YUUKIToriyama)}}
\date{2020/01/21}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{2}	
\tableofcontents

	\section{はじめに}
	
	\subsection{このドキュメントについて}
	このドキュメントはLua\LaTeX でコンパイル\footnote{シェル上で lualatex thisDocument.tex を実行}することによって見ることができます。このファイル内に書かれたプログラムをLuaインタープリタが解釈し、その結果を埋め込んだ文章を出力します。

	たとえば、次のようなスクリプトが\symbol{92}begin\symbol{123}luacode*\symbol{125}〜\symbol{92}end\symbol{123}luacode*\symbol{125}内に書かれています。

	\begin{lstlisting}
-- 現在の日時刻を"year/month/day hour時min分sec秒"の形式で返す関数
function now()
	d = os.date("*t", t)
	return d.year .. "/" .. d.month .. "/" .. d.day .. " " .. d.hour .. "時" .. d.min .. "分" .. d.sec .. "秒"
end
	\end{lstlisting}

	これを\symbol{92}directlua\symbol{123}now()\symbol{125}によって呼び出すと次のようになります。表示されない場合はLua\LaTeX を用いていないか、環境が対応していない可能性があります。
	
	\begin{itembox}[l]{出力結果}
		\directlua{tex.sprint(now())}
	\end{itembox}

	\subsection{動作を確認した環境}
	\begin{itemize}
		\item Linux Mint 19.3
		\item LuaTeX Version 1.10.0 (TeX Live 2019)
			\begin{itemize}
				\item Compiled with libpng 1.6.36; using 1.6.36
				\item Compiled with lua version 5.3.5
				\item Compiled with mplib version 2.00
				\item Compiled with zlib 1.2.11; using 1.2.11
			\end{itemize}
	\end{itemize}


	\section{二項係数の計算}
	\subsection{二項係数とは}
	二項係数とは、二項べき$(x + y)^{n}$を展開した時の$x^{k}y^{n-k}$の項の係数のことを言います。すなわち、

	\begin{equation}
		(x+y)^{n} = \sum_{k=0}^{n} {}_{n}\mathrm{C}_{k} x^{k}y^{n-k}
	\end{equation}

	における${}_n\mathrm{C}_{k}$のことである。

	\begin{equation}
		{}_{n}\mathrm{C}_{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}
	\end{equation}

	なお、$n = 0,1,2,3,\cdot$として、(1)の展開式のうち二項係数だけを上から順に書き出したものをパスカルの三角形と呼んでいる。今回は再帰を用いてこれを計算するスクリプトを書いた。これを以下に示す。

	\subsection{コードと実行結果}
	\begin{lstlisting}
-- パスカルの三角形を計算するスクリプト
function pascalTriangle(row, upto)
	tex.sprint(table.concat(row, " ")..n())
	if #row < upto then
		local i
		local tmp = {1}
		for i = 1, (#row - 1) do
			table.insert(tmp, row[i] + row[i+1])
		end 
		table.insert(tmp, 1)
		pascalTriangle(tmp, upto)
	end
end
	\end{lstlisting}

	\begin{itembox}[l]{出力結果}
		\centering
		{\scriptsize \directlua{pascalTriangle({1}, 19)}}
	\end{itembox}

	
	\section{モンテカルロ法による円周率の計算}
	\subsection{モンテカルロ法とは}

	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick, -stealth](-1,0)--(6,0) node [anchor=north]{$x$};
		\draw[thick, -stealth](0,-1)--(0,6) node [anchor=east]{$y$};
		\draw[domain=0:5] plot(\x, {sqrt(25 - \x^2)});
		\node [anchor=north] at(3,3){$x^{2}+y^{2}=1$};
		\draw [thick](0,5) node [anchor=east]{$1$}--(5,5)--(5,0) node [anchor=north]{$1$};
		\node [anchor=south] at(5.5,5){$(1,1)$};
	\end{tikzpicture}

	地面に円とそれに外接する正方形を描いて、その上にたくさんの画鋲を落とすことを考える。針が偏りなくランダムに落ちると仮定するとき、円の中に入る画鋲の数は正方形に対する円の面積に比例するはずである。このことを利用すると、画鋲を落とす実験から円周率の値を求めることができる。これをコンピュータ上でやってみよう。

	\begin{eqnarray}
		\cfrac{(扇の面積)}{(四角形の面積)} = \frac{\pi}{4} \\
		\pi = 4\cfrac{(扇内に落ちた数)}{(落とした画鋲の総数)}
	\end{eqnarray}

	\subsection{コードと実行結果}
	\begin{lstlisting}
	-- 円周率を計算するスクリプト(モンテカルロ法)
function calcPi(m)
	local count = 0
	for i = 1, m do
		x, y = math.random(), math.random()
		if x^2 + y^2 < 1 then
			count = count + 1
		end
	end
	return {m,count, 4 * count / m}
end		
	\end{lstlisting}

	\begin{itembox}[l]{実行結果}
		\directlua{
			function execCalcPi(m)
				local result = calcPi(m)
				tex.print("試行回数: " .. result[1] .. n())
				tex.print("円の中に入った回数: " .. result[2] .. n())
				tex.print("円周率: " .. result[3] .. n())
				tex.print("誤差: " .. 1 - math.pi / result[3] .. n())
			end
			execCalcPi(10)
			execCalcPi(100)
			execCalcPi(1000)
			execCalcPi(10000)
			execCalcPi(100000)
		}
	\end{itembox}


	\section{素数判定}
	\subsection{素数とは}
	\begin{quotation}
		素数とは、自明な正の因数（1 と自分自身）以外に因数を持たない自然数であり、1 でない数のことである。つまり、正の因数の個数が 2 である自然数である。例えば、2 は、正の因数が 1, 2 のみなので素数である。(素数 - Wikipedia)
	\end{quotation}

	以下に記した函数primeSeries(m)は1から自然数mまでの整数が素数かどうかを判定する函数である。試しに1から999までの間にある素数を求めてみよう。

	\subsection{コードと実行結果}

	\begin{lstlisting}
-- 素数を計算するスクリプト
function primeSeries(m)
	print(1)
	if m <= 1 then
		tex.sprint("invalid argument")
	else
		for i=2,m do
			flag = true
			for n=2,math.ceil(math.sqrt(i)) do
				if i % n == 0 and i ~= n then
					flag = false
					break
				end
			end
			if flag then
				tex.sprint("\\textcolor{red}{"..i.."} ")
			else
				tex.sprint(i.." ")
			end
		end
	end
end	
	\end{lstlisting}
	\begin{itembox}[l]{実行結果}
		{\scriptsize \directlua{primeSeries(999)}}	
	\end{itembox}


	\section{平方根の近似}
	\subsection{近似アルゴリズム}
	これは私が高校時代に発見したアルゴリズムで密かに愛用している数式なのだが、
	\begin{eqnarray}
		a_{n+1} = \frac{a_{n} + b_{n}}{2} \\
		b_{n+1} = \frac{2}{\frac{1}{a_{n}}{b_{n}}}
	\end{eqnarray}

	とするとき、

	\begin{eqnarray}
		\lim_{n \to \infty} a_{n} = \sqrt{a_{0}b_{0}} \\
		\lim_{n \to \infty} b_{n} = \sqrt{a_{0}b_{0}}
	\end{eqnarray}

	となる。この漸化式を用いると平方根の簡単な近似を手計算だけで実行することができて面白い。なおこのアルゴリズムは有名な不等式である相加相乗平均の式と密接に関係している。

	\subsection{コードと実行結果}
	\begin{lstlisting}
	-- 平方根を計算するスクリプト
function calcSqrt(n,times)
        local a = n/2 
        local b = 2 

        for i=1,times do
                a,b = (a+b)/2, 2*a*b/(a+b)
        end

	return {a,b}
end	
	\end{lstlisting}

	\newcommand{\fracinline}[2]{
		$\raisebox{0.4ex}{\small $#1$}
		\raisebox{0ex}{\large $/$}
		\raisebox{-0.2ex}{\small $#2$}$
	}

	\begin{itembox}[l]{実行結果}
		{\scriptsize
			\begin{tabular}{c||c|c|c|c}
				n & $a_{n}$ & $1-\fracinline{a_{n}}{\sqrt{1000}}$ & $b_{n}$ & $1-\fracinline{b_{n}}{\sqrt{1000}}$ \\
				\hline
				0 & 500 & - & 2 & - \\
		
			\directlua{
				for i=1,10 do
					local calc = calcSqrt(1000,i)
					r = math.sqrt(1000)
					tex.print(table.concat({i, calc[1], 1-(calc[1]/r), calc[2], 1-(calc[2]/r)}, " & ") .. " " .. n())
				end
			}
			
			\end{tabular}
		}
	\end{itembox}


	%\directlua{getRemoteImage("https://static.tenki.jp/static-images/radar/recent/japan-detail-middle.jpg")}
	
\end{document}
